<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ROOOF</title>
    <description>ROOOF Memoria proyecto final</description>
    <link>http://rooof-project.github.io/memoria/</link>
    <atom:link href="http://rooof-project.github.io/memoria/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sun, 07 Jun 2015 16:00:14 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Jun 2015 16:00:14 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>Cómo empezó todo</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Empezando bien&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Habíamos estado trabajando en cuatro briefs diferentes y con distintos equipos durante dos semanas. Mientras nos íbamos conociendo y familiarizándonos con técnicas de design thinking, cada uno iba teniendo un brief favorito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llegó el día de montar los equipos y repartir los briefs en los que trabajaríamos durante el resto del curso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestro equipo estaba montado y respondía a las exigencias del máster: debía ser mixto sexualmente, con miembros con experiencia laboral previa, y al menos uno debía ser de fuera. Además todo el equipo tenía un brief favorito: experiencias guiadas. Y uno menos favorito: Plataforma Cultural, que ocupaba el tercer puesto de cuatro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solo había un problema. Otro equipo había elegido ya el brief de experiencias guiadas. Se planteó un duelo de ideas, ganaría la idea mas original. Creo que todos pensamos que tendríamos mas posibilidades de ganar lanzando una moneda al aire. La lanzamos y perdimos.Tendríamos que haber escogido al rey.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que nuestro brief era este:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;Diseñar una plataforma para personas u organizaciones interesadas por la cultura donde puedan compartir de manera restringida o pública sus gustos y experiencias, y obtener recomendaciones a partir de los de otras personas afines. &lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El brief que no queríamos, pero no pasaba nada, porque todavía no lo sabíamos pero teníamos un equipo de puta madre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Cuestionando el brief&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ahora tocaba volver a empezar con el nuevo brief y el nuevo equipo. Teníamos algunos materiales que nuestros compañeros (y nosotros mismos) habían hecho previamente para este brief, y nos vinieron de lujo como partida para seguir con la investigación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde un principio siempre rondaba una idea en nuestras cabezas: asistir a actos culturales de una forma más fácil, barata y comunitaria. Pensamos que teníamos que enlazarlo con los espacios privados de los usuarios: sus casas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos impusimos esta máxima: sin espacio privado no hay proyecto. Temíamos que Rooof se convirtiese en una mera agenda cultural, de las que ya existen tantas como &quot;le cool&quot;, &quot;time out&quot; etc... Agendas que enlazan negocios culturales con usuarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No queríamos estar relacionados con este circuito clásico del negocio, queríamos crear el nuestro, uno diferente creado por personas sin necesidad de infraestructura especial para su desarrollo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, nos alejamos de las salas donde se desarrollan espectáculos ya que son un negocio y como tal tienen que generar dinero: debíamos saltarnos este intermediario y crear algo espontáneo y comunitario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consideramos que la web puede ofrecer y crear nuevos tipos de negocio en el ámbito de las artes. Con este proyecto queremos demostrarlo.
&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 20 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/20/como-empezo-todo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/20/como-empezo-todo/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Qué es ROOOF?</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;¿Qué es ROOOF?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Imaginaos un domingo de resaca. De repente el maldito vecino del 2ºB empieza tocar su piano. Joder que putada, lo odias y lo quieres matar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Error, en Rooof queremos que la gente vaya a casa de su vecino y que descubra su talento musical. Y además el vecino prepara unas croquetas buenísimas y tiene un grupo de amigos que son la bomba. ¿Acaso hay algo mejor que unas croquetas cuando estás de resaca? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ROOOF queremos dar la posibilidad de tener un tiempo de ocio diferente, distinto a lo que está marcado como un &quot;must do&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;¿Qué puedes hacer en ROOOF?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt; ROOOF es una plataforma cultural que sirve como enlace entre artistas locales y su público. A través de la plataforma los usuarios pueden asistir a eventos creados por otros usuarios, o pueden crear los suyos propios, en su propia casa o espacio privado.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt; ¿Qué motivaciones tienen los usuarios?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt; Los creadores (grupos de música o de teatro, ilustradores, fotógrafos, humoristas, chefs...) sacarán algo de dinero y ganarán público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Los asistentes (personas consumidoras de cultura) verán una actuación en directo, sin aglomeraciones, ni colas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/memoria/img/que-es.jpg&quot; alt=&quot;Evento con ROOOF&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; Ambos disfrutarán de una experiencia diferente y única. Conocerán gente nueva con quien compartir e intercambiar intereses culturales comunes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Objetivos de la plataforma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El primer objetivo es poner a la disposición de los usuarios una plataforma de difusión de sus propuestas culturales y facilitar el acceso de todas las personas a un tipo de experiencias culturales basadas en la autogestión y el espacio privado: &lt;strong&gt;Cultura Home-Made&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El usuario, a través de ROOOF puede obtener:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) Oferta diversificada de experiencias culturales en casas particulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) Experiencias innovadoras y sorprendentes, que salen del circuito clásico y mainstream.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) Altavoz para los artistas: es una forma fácil para conseguir público distinto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) Experiencias íntimas y personalizadas: contacto directo entre artista y público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5) Experiencias que fidelizan y generan boca-oreja: el público que asiste a un evento, si ha tenido una buena experiencia, probablemente repetirá o recomendará la experiencia a otros amigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6) Experiencia económica: más barato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7) Experiencia accesible: cualquiera puede apuntarse a un evento, ir solo o acompañado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8) Experiencia social: al tener lugar en espacios privados la socialización es una parte muy importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9) Confianza: el público confiará en nosotros ya que todos los creadores habrán pasado por nuestros filtros, antes de ofrecer un evento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Competidores, fortalezas y debilidades&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Competencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/memoria/img/competidores.jpg&quot; alt=&quot;Evento con ROOOF&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Fortalezas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para los asistentes:&lt;/strong&gt; tenemos más variedad que otras webs culturales y por tanto público de todas las características. Sofar solo hace música y tiene muy poca oferta, eatwith hace comida. La experiencia es más barata y menos masificada que la experiencia clásica de ir a un bar o discoteca. Puedes ir a un evento entre semana o en fin de semana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para los creadores:&lt;/strong&gt; es una forma fácil de darte a conocer y conseguir público, o de relacionarte con otros artistas.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Oportunidades&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es la primera plataforma que ofrece este servicio. Cada vez son más los usuarios que optan por experiencias alternativas al circuito cultural mainstream. Cada vez son más los artistas que buscan otras formas no clásicas de vincularse con sus públicos y con otros artistas del circuito. Rooof ofrece a público y creadores todo esto en una sola plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Debilidades&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; El riesgo de la autogestión y el espacio privado: no es profesional, todo se monta de forma amateur por tanto la calidad dependerá de cada artista, pese a que Rooof pone unos filtros previos al registro.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Amenazas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Falta de creadores: puede que no tengan un espacio para hacerlo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Falta de público por &lt;strong&gt;desconfianza&lt;/strong&gt; a ir a espacios privados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 18 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/18/Objetivos/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/18/Objetivos/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El proceso de trabajo</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Metodología de trabajo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para el desarrollo del proyecto hemos querido alejarnos de los tradicionales procesos en cascada e intentar involucrarnos con metodologías ágiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pese a que el uso de métodos ágiles no era un requisito fundamental para el proyecto, despues de un par de clases nos vimos motivados y decicimos que era otra oportunidad para aprender, no solo diseño si no también diseño de trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así, establecimos que no íbamos a hacer entregas secuenciales, donde primero haríamos toda la arquitectura para mas tarde pasar al diseño, y luego a la programación. Haríamos entregas inclementales. Establecimos que íbamos siempre a entregar un prototipo que fuesemos capaces de testear con los usuarios, usando html y css, siempre que fuese posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diseñamos nuestro proceso de trabajo así:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/memoria/img/metodo-agil-23.png&quot; alt=&quot;Post Sample Image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primero planteamos las historias de usuario y los objetivos del proyecto. Desarrollamos las historias incluyendo todas aquellas facetas que consideramos necesarias: workflow, entrevistas, wireframes, diseño visual, y desarrollo del prototipo. Al final probamos el prototipo y con las conclusiones sacadas volvemos a plantear nuevas historias de usuario&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo cierto es que no fué un círculo cerrado ni perfecto, y el proceso real se aleja del esquema. Hubo veces que no tuvimos tiempo a acabar las historias, por lo que empezábamos la siguiente release con el prototipo sin testear. O a veces nos costaba mucho esfuerzo hacer el planteamiento y teníamos un backlog lleno de tareas por hacer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Herramientas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como equipo no tenemos un lugar de trabajo, cada uno trabaja en su casa y periódicamente nos reunimos para hablar. Al no tener una pizarra física donde apuntar las cosas que íbamos haciendo decidimos usar herramientas virtuales:
&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dropbox: para almacenar todos los archivos y documentación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Featured Map: para planear las historias de usuario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trello: para organizar las tareas y saber que está haciendo cada miembro del equipo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estas herramientas nos han ayudado a gestionarnos y a estar coordinados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Los Roles&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos tenemos un background profesional muy parecido, por lo que los roles no tenían mucho sentido. No somos un equipo multidisciplinar, ya que todos somos diseñadores, por lo que no hubo roles establecidos. Además el objetivo del proyecto era aprender y poner en práctica todo lo que íbamos viendo en las clases por lo que todos intentamos participar en cada uno de los aspectos del proyecto (investigación, UX/IU, código...), y cada persona se involucraba más o menos según sus capacidades y sus intereses.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 17 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/17/El-proceso/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/17/El-proceso/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Primera Release</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Design Thinking e Investigación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una vez recibido el primer brief para la plataforma usamos varias herramientas de design thinking para generar ideas y buscar un camino para darle forma a nuestra propuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este momento no teníamos claro como íbamos a abordar el proyecto. Empezamos a trabajar realizando mapas mentales, moodboards, mapas stakeholders, escenarios y definiendo a las personas que serían los protagonistas de nuestra plataforma y como serían los user journeys de los usuarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hemos aplicado Design Thinking centrándonos en tres aspectos: &lt;strong&gt;Los usuarios, la creatividad y la iteración&lt;/strong&gt;. Cuando hablamos de usuarios nos referimos a que estamos siempre centrados en ellos e, incluso a veces, co-creando juntos. Cuando hablamos de Creatividad nos referimos a las diferentes herramientas y procesos que generan nuevas soluciones, como por ejemplo, la clasificación de insights a través de las entrevistas. Por último, con iteración nos referimos a descubrir y aprender haciendo; desarrollar para entender dónde vas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A través del primer mapa mental nos percatamos de que el ámbito &quot;cultura&quot; es bastante extenso: va desde representaciones artísticas hasta sentimientos genuinos de un área geográfica, desde un concierto de música a una lengua o la gastronomía pasando por la literatura y el teatro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestra idea era abarcar todos los ámbitos posibles, para nosotros hay tantos tipos de eventos como tipo de creadores. La cultura es una singularidad humana cuyas tipologías, en su totalidad, tienen cabida en ROOOF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias al &lt;strong&gt;mood board&lt;/strong&gt; comprendimos, casi por casualidad, la necesidad de las personas por mostrar su talento, lo consideramos una especie de carácterística intrínseca, otra forma más que tiene el ser humano de sentirse querido. Además, también intuimos que esta acción se daba en grupo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/memoria/img/Mood-Board.jpg&quot; alt=&quot;Mood Board&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Stakeholders&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Empezamos a definir quiénes serían los implicados en la plataforma.
Al comienzo pensamos que el espacio dónde se realizaban los eventos no estaba relacionado con el artista. Ideamos unas relaciones entre usuarios que se encontraban en un lugar ajeno a ambos y donde unos asistirían a un espectáculo mientras que otros mostraban su talento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/memoria/img/stakeholders-r1.png&quot; alt=&quot;Stakeholders&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Entrevistas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tras estas primeras aproximaciones comenzamos a realizar entrevistas a nuestros amigos y conocidos. En este momento eran entrevistas un tanto ingenuas donde preguntábamos aspectos relacionadas con la plataforma y con el uso en rasgos generales de internet y otros medios de comunicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los &lt;strong&gt;insights&lt;/strong&gt; que más nos sorprendió es que la mayoría daba mucha importancia al contenido de los eventos, poniéndolo incluso por encima del precio o de la proximidad del mismo. También surgió como elemento importante la preferencia por eventos íntimos por encima de los masificados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los problemas que detectamos es la notable negativa por parte de los entrevistados a ofrecer su casa como lugar del evento. Somos conscientes de que esto puede ser uno de los mayores problemas a la hora hacer nuestra plataforma un proyecto real. Por otra parte, pensamos que nuestra idea no es tan descabellada ya que existen otras webs, como airbnb, donde desconocidos duermen bajo el mismo techo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a los creadores del evento descubrimos que necesitaban ciertas funcionalidades que les hiciese sentir seguros y afines a la plataforma: deben poder decidir el lugar, la fecha, la hora el número de asistentes, el precio. Los creadores tenían que ser los usuarios &quot;mimados&quot;, ofrecen su casa e invierten tiempo y preparación para realizar el evento. Pero no podíamos olvidar a los asistentes los cuales son mayor en número. Nos empezamos a percatar de que teníamos una posible complicación: tenemos dos tipos de usuarios muy distintos con diferentes necesidades y motivaciones. Teníamos que &lt;strong&gt;resolver las necesidades&lt;/strong&gt; de cada uno y generar experiencias para ambos al mismo tiempo y a veces por separado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas primeras entrevistas también nos sirvieron para dejar de un lado nuestra ingeniudad y buscar una forma más eficaz de sacar información de valor al entrevistado mediante el uso de preguntas más elaboradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación, tras las entrevistas, desarrollamos unas &lt;strong&gt;&quot;personas&quot;&lt;/strong&gt; para tener siempre presentes a que tipo de usuario nos dirigíamos, sus necesidades, motivaciones, historia, comportamiento y funcionalidades que podrían necesitar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Personas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lo vimos claro, en nuestra plataforma había dos tipos de usuarios:&lt;strong&gt; los creadores de eventos y los asistentes.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un principio tan sólo observamos dos funcionalidades para cada uno. Pepe necesitaba un filtrador de eventos y un asistente de reserva. Por otro lado, Daniela, necesitaba crear un evento y categorizarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas necesidades de ambos es lo que nos marcó el camino para desarrollar el &lt;strong&gt;primer Producto Mínimo Viable&lt;/strong&gt;. Un primer prototipo un tanto tosco en diseño pero que respondía a 2 premisas básicas para el funcionamiento de la plataforma: crear y reservar un evento. Posteriormente, dentro de esta release, nos pareció oportuno añadir un apartado de “que es” con el fin de asegurarnos que quedaba claro de qué trataba la página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/memoria/img/pepe-daniela.jpg&quot; alt=&quot;Pepe y Daniela&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Historias de Usuario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Después de ordenar y digerir la información que habíamos recopilado y asimilar los insights encontrados era hora de construír la plataforma.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como objetivo nos propusimos entregar un prototipo funcional en html y css, con las funcionalidades básicas y más importantes según los resultados de nuestra investigación.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de este punto generamos un featured map en el que ideamos qué historias de usuarios necesitábamos para este fin. Tras una reunión del equipo surgieron estas.
&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Ver lista básica de eventos.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Ver ficha de evento.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Reservar evento.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Crear evento (básico).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/Feature-mapr1.jpg&quot; alt=&quot;Mapa historias de usuario&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Workflow&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;También creamos un Workflow que nos daría un esqueleto a nivel de flujo de navegación de que caminos podían seguir ambos usuarios en la plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/memoria/img/workflow-r1.jpg&quot; alt=&quot;Post Sample Image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Wireframes y primeros test&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una vez hechas estas dos tareas (historia de usuarios y workflow) ya podíamos comenzar a realizar wireframes y testearlo con usuarios para asegurarnos de que no daban lugar a confusión. Es preferible detectar si todo funciona correctamente en este punto antes de comenzar a diseñar y a invertir el tiempo para no generar &quot;waste&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta ocasión probamos el wireframe con algunos usuarios. Hicimos un test de guerrilla con el ipad en la cafetería de la escuela y con nuestros amigos. Consideramos que todavía la plataforma era muy sencilla y no eran necesarios test más exaustivos, los cuales los realizamos más adelante cuando la arquitectura y el diseño fuesen más completos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/wireframes-primera-release.jpg&quot; alt=&quot;wireframe&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Propuesta gráfica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Además, animados por nuestra condición de diseñadores gráficos, en esta primera release comenzamos a proponer la gráfica.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elegimos tipografía para titulares y cuerpos de texto. Las seleccionadas fueron la Dosis y la Pt serif. La primera al ser redondeada y sin serifa nos generaba sensación de amabilidad, diversión casi infantil, tiempo de ocio. Además, al tener muchos pesos disponibles nos daba la oportunidad de sacarle mucho partido y darle diferentes usos. Sin duda consideramos que éste tipo de letra nos sería muy útil para los titulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otra parte, la Pt serif, sería la encarga de rellenar nuestros cuerpos de texto. Su condición es más adecuada para ser leía en largos párrafos y nos da un toque de distinción más elevado en los contenidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/memoria/img/typo.jpg&quot; alt=&quot;tipografia&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A su vez, en éste primer toque de contacto con la apariencia visual de la página, establecimos otra serie de estándares que luego cambiaron como el color, el uso de textos sobre imágenes, el logotipo y los botones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/memoria/img/mokup-r1.jpg&quot; alt=&quot;layout prototipo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/memoria/img/mokup-r2.jpg&quot; alt=&quot;layout prototipo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante esta primera release cada uno diseñó una página completa, aún pensábamos en páginas totales y no en los elementos que la componen. Ahora en la distancia viendo todo este trabajo gráfico que realizamos consideramos que podríamos haber probado las prácticas que sugiere Brad Frost en su artículo &quot;Atomic Design&quot;. Pero claro, debido a nuestra inexperiencia y nuestra condición de diseñadores gráficos estábamos deseando generar material visual atractivo y complejo sin pensar en el rendimiento y en el trabajo iterativo incremental.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;UX&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A nivel de experiencia de usuario y de normas de lenguaje visual y textual llevamos a cabo las siguientes prácticas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fotos de calidad y atractivas. Las consideramos parte importante del contenido de la web. Por medio de las entrevistas el usuario nos reveló que para él era muy importante el contenido del espectáculo. Debíamos mostrarle imágenes que connotasen calidad y que le incitasen a probar la experiencia que proponía el creador del evento. Pero en esta release aún teníamos en mente que fuese el usuario el que subiese estás imágenes, por lo cual decidimos dejar algunas de menor calidad para ir testeando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Generamos un código en imágenes fotográficas. Las imágenes relacionadas con usuarios serían círculos, mientras que las relacionadas con los eventos serían rectangulares. Pretendíamos reducir la curva de aprendizaje de la web lo máximo posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Copys: frescos, cercanos y un poco por encima de lo establecido como formal. Definimos nuestro target como gente sin vergüenza a mostrar lo que hace y sin prejuicios por lo desconocido. Por eso nosotros nos mostramos sinceros y enseñamos nuestras debilidades con un guiño un tanto canalla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/memoria/img/mokup-r3.jpg&quot; alt=&quot;layout prototipo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Arquitectura de la información&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a arquitectura de la información planteamos los siguiente niveles con ésta jerarquía:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Vamos a un evento: Consideramos que el porcentaje de usuarios que van a 	eventos es superior al de los creadores. Por ello dimos más importancia a 		ésta acción. El usuario nada más llegar a la página tendría la posibilidad 		de, mediante este call to action, elegir uno de los eventos que proponemos.		&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;A la vez teníamos que comunicar qué es Rooof. Por ello usamos un copy 		bien visible nada más entrar en la landing donde te explicaba de qué trataba 	la plataforma. A su vez, en el header había un ancla que te llevaba a una 		explicación más amplia.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Publicar un evento: con este botón bien visible en el header el usuario 	que crea evento tiene la posibilidad de crear su acción, pero primero le 		conducíamos a una página dónde intentamos convencerle de las bondades que 		conlleva crear un evento con nuestra plataforma.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También, mostramos testimonios de otras personas que ya han creado eventos con Rooof y relatan de forma positiva su experiencia. Esta página sufriría cambios de copas en en futuro a causa de la investigación y los datos obtenidos a través de las entrevistas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Solución tecnológica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El primer prototipo fue diseñado en illustrator y maquetado con HTML, CSS y un poco de Java Script en elementos como el header.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la hora de crear el evento recurrimos a un typeform ya que consideramos que no era oportuno invertir tiempo en la creación de un formulario propio. Nos interesaba que lo que nos plateamos en las historias de usuario funcionase con el mínimo esfuerzo posible ya que sabíamos que todo podía cambiar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El resultado &lt;a href=&quot;http://www.ivanbayo.com/rooof/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;puede verse online&lt;/a&gt;. Como prototipo nos ha servido para sacar mucha información y mejorar la plataforma en futuras releases.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 16 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/16/Release-1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/16/Release-1/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Segunda Release</title>
        <description>&lt;p&gt;Una vez concluída la primera release lo primero que hicimos fue testearla con usuarios. Esta vez teníamos un prototipo funcional y podríamos descubrir y aprender más cosas acerca de como mejorar la web.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Test UX&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de probarla con usuarios estábamos tan inmersos en el proyecto que pensábamos que nuestra página era sencilla, perfecta y muy clara para cualquier persona. Pero decidimos seguir los consejos de Steve Blank y hacer un “get out the building”. Pues sí, estábamos confundidos: muchos usuarios que veían por primera vez la página &lt;strong&gt;no eran capaces de describir que ofrecíamos&lt;/strong&gt;, en concreto tardaban en discernir que los eventos tenían lugar en casas particulares. Además de esta conclusión, que fue la más dura de aceptar para el equipo, también observamos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Los usuarios reservan un evento sin ningún problema.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; Eran capaces de llegar al formulario de crear evento sin muchos 		problemas.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Algún usuario más “early adopter” nos sugirió el uso de algún tipo de categorización de eventos para poder elegir más fácilmente.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Apreciamos que no distinguían muy bien cuando estaban en la landing y cuando en la página de “crea tu evento”.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Pese a hacer la reserva del evento con facilidad, no eran conscientes de datos importantes como: cuando se paga, cómo saber la dirección, como funciona el proceso.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;El formulario de creación de evento les generaba bastante extress, y les confundía en algunos puntos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Historias de usuarios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La segunda release se presentaba con bastantes aspectos a mejorar, sobre todo tenía que quedar claro de qué iba la plataforma, y debíamos ofrecer al usuario creador un trato diferenciador, casi exclusivo. Por lo que volvimos a repetir las historias de la primera release:
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Ver lista de eventos&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Ver ficha de evento&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Reservar Evento&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Crear Evento&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Además añadimos las siguientes historias de usuarios.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Compartir en redes sociales.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Ver categorías de eventos.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Registro/login.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Ver perfil de usuario.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/Feature-mapr2.jpg&quot; alt=&quot;Post Sample Image&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Las nuevas historias de usuarios influían en las antiguas de la primera release. Intuímos que a medida que avanzásemos el proyecto se volvería más complejo y con más detalles a tener en cuenta. Si queríamos ser productivos debíamos organizarnos con alguna herramienta: probamos con basecamp, lo desechamos y empezamos a usar trello.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Objetivo de la release&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos habían comunicado que iríamos a un laboratorio a hacer test de usuarios, y nos pareció una buena oportunidad que debíamos aprobechar al máximo. Hasta ahora habíamos hecho muchos test de guerrilla, y algunos más cualitativos con amigos, pero no habíamos hecho una planificación más detallada de las pruebas. Nos propusimos tener finalizado el prototipo para testearlo en el laboratio. Esta vez haríamos guión para las pruebas y pensaríamos mas detalladamente que funcionalidades queremos probar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Workflow&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De nuevo necesitábamos un camino a seguir. El rediseño de la página, añadir las nuevas historias de usuarios y corregir las que ya teníamos suponía una gran tarea. Necesitábamos un esqueleto que nos mostrase qué podía hacer el usuario en cada lugar en el que se encontraba. Necesitábamos un mapa para no perdernos en el diseño, un mapa que se hizo mucho más complejo de lo que pensábamos al añadir la funcionalidad de registro/login de usuario.&lt;/p&gt;


&lt;img src=&quot;/memoria/img/workflow-r2.jpg&quot; alt=&quot;workflow&quot; /&gt;

&lt;p&gt;Nos planteamos añadir nuevas secciones: ¿qué es rooof?, y dar más protagonismo a la lista de eventos.&lt;/p&gt;


&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Wireframes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El porqué de este wireframe era testear lo que sería la nueva distribución de la página, y ver si el registro de usuario iba por buen camino.&lt;/p&gt;


&lt;p&gt; Incluímos una lista de eventos más elaborada que luego nos serviría como página de búsqueda de eventos, y en la landing reservamos un espacio privilegiado para eventos destacados, con el fin de atraer a los usuarios y generar interés.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&quot;http://marvl.in/12afhcg&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/wireframe-segunda-release.jpg&quot; alt=&quot;wireframe&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;Con el wireframe, hicimos un prototipo muy simple con Marvelapp, para comprobar si nuestra estructura funcionaba a nivel de navegación.
.&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;Nuestra preocupación por hacer saber que era Rooof nos llevó a plantear una nueva página en la que el usuario podía informarse qué podía hacer en la plataforma &quot;¿qué es rooof?, le daríamos el máximo protagonismo poniendo un botón en el header de la landing que llevara a los usuarios hasta esta sección.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta página también mostramos otras funcionalidades que siempre deberían estar presentes: lista de eventos y como asistir a un evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Además con el wireframe sacamos estas conclusiones:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; Tenemos que añadir “botón qué es rooof” en el header, para que en todo momento se pueda acceder a esta información.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt; Ok a la nueva estructura de la landing:&lt;/li&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Foto con copy y call to action.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sugerencia de eventos.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Como asistir.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Crear eventos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;li&gt; Cambios al orden de información de la sección “que es”:&lt;/li&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Slide informativo.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sugerencia de eventos: cambiarlo por texto “que es”&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Como asistir.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Crear eventos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Nuevas propuestas de diseño&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Empujados por el “jarro de agua fría” que supuso el que los usuarios no supiesen de que trataba nuestra web decidimos realizar &lt;a href=&quot;https://marvelapp.com/2bhfid#2451222&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;diferentes bocetos&lt;/a&gt; en busca de alguno que no proporcionase más claridad en el mensaje.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Probamos con ilustraciones en vez de fotografía. Pero los dibujos nos alejaban del universo humano, cálido y real que transmitían las imágenes fotográficas.
&lt;/p&gt;

&lt;a href=&quot;https://marvelapp.com/2bhfid#2451222&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/propuesta-r2.jpg&quot; alt=&quot;layout&quot; /&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/propuesta-r2-2.jpg&quot; alt=&quot;layout&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;También empezamos a probar con otros copies. Antes era “Rooof es una nueva forma de disfrutar de la cultura en casa” y ahora es “quedadas culturales en casas de Barcelona”.&lt;/p&gt;


&lt;h3&gt;Propuesta Gráfica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En esta release cambiamos por completo el grafismo de la página por motivos anteriormente comentados. A partir del wireframe desarrollamos un nuevo layout, más simple con menos artificios y más claro. Estos fueron cambios más significativos que realizamos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Color: simplificamos color, ahora solo usamos grises, blanco y rosa.El rosa será nuestro color corporativo y ayudará al usuario a navegar a través de la página. Intercalando blanco, gris y fotos separamos secciones dentro de una misma página, y jugamos más con los módulos creando layouts diferentes. Con esto resolvemos el problema que se nos presentó en las entrevistas: los usuarios les costaba distinguir entre la home y las páginas interiores.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Botones: Les damos más protagonismo: usamos más y más grandes y los unificamos.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Simplificamos logotipo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Añadimos roll overs&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Mantenemos la tipografía pero la usamos de forma diferente para los títulos y los subtítulos, jerarquizando más la información.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Damos más protagonismo a la fotografía, en especial en módulos importantes: call to action para crear evento y buscar eventos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;a href=&quot;https://marvelapp.com/ajcb49#2451921&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/propuesta-grafica-release-2.jpg&quot; alt=&quot;layout segunda release&quot; /&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/propuesta-grafica-release-2-2.jpg&quot; alt=&quot;layout segunda release&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Comunicación con el usuario&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Siguendo con el problema de comunicar bien lo que era ROOOF, y guiar al usuario a través de la página, decidimos hacer una revisión de nuestro tono de comunicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cambiamos los copies, les bajamos el tono informal. Los usuarios que crean eventos ceden su casa a desconocidos por lo que no nos hacía ningún favor ser tan informales. Teníamos que mostrarles que es lo que podían hacer con la plataforma y animarles a ello mediante conceptos positivos: conectar con gente nueva, compartir tu pasión por la cultura y atraer a público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes:&lt;/p&gt;

&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/Antes-r2.png&quot; alt=&quot;copies&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Después:&lt;/p&gt;

&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/Despues-r2.png&quot; alt=&quot;copies&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Además haríamos los copies más directos y claros. Los usuarios no sabían que los eventos eran en casas particulares y debíamos poner remedio. La frase del header, la que comunica qué es ROOOF, la cambiamos varias veces. Al final la que mejor funcionó fué esta:

&lt;blockquote&gt;&quot;Conciertos, teatro y gastronomía en casas de Barcelona&quot; &lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Creación del evento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt; El formulario para crear evento lo habíamos planteado a través de un typeform, y pese a que nos aportaba funcionalidad, se presentaban algunos problemas: el primero era que salias de la propia plataforma: otra gráfica y otra comunicación a nivel visual. También los usuarios se frustraban bastante, no sabían que información debian poner en cada caso. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decidimos crear un &lt;a href=&quot;http://marvl.in/3fij9c&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;formulario propio &lt;/a&gt; para crear un evento. Estamos de acuerdo con que el typeform ya cumplía en parte con su función y también estamos de acuerdo con que no era muy lógico dedicar tanto tiempo a estas alturas del proyecto a realizar el formulario. Además, nuestros conocimientos de programación backend hacían imposible tener totalmente operativa esta funcionalidad. Resumiendo iba contra los principios agile y seguro que íbamos a malgastar mucho tiempo haciéndolo. Pero, por otra parte, consideramos que estamos en un contexto académico y queríamos aprender, queríamos enfrentarnos al diseño de un formulario distinto y con una gráfica propia, no la que nos daba el typeform.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El resultado fue este:&lt;/p&gt;

&lt;a href=&quot;http://marvl.in/3fij9c&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/crea-evento-form.jpg&quot; alt=&quot;formulario crea tu evento&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Reserva del evento&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt; Etiquetas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt; En esta release añadimos una categorización por etiquetas, de momento sin interacción, tan sólo las nombrábamos y las destacamos por registro de color. Este cambio respondía a las necesidades de algunos usuarios a los que les hicimos el text de ux. Y con ello aportábamos un filtro visual por categorías, necesario para muchos usuarios.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt; Casuísticas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;También habíamos previsto diferentes soluciones gráficas en caso de que el evento tuviese el aforo completo. En este caso consideramos oportuno ofrecerle al usuario la posibilidad de apuntarse a una lista en la que, si hubiese alguna vacante, podría acceder al evento.&lt;/p&gt;

&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/Fichasev-r2.png&quot; alt=&quot;fichas evento&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;En general las fichas de los eventos cambiaron bastante, añadimos más espacio, destacamos el contenido de las mismas y a la vez las hicimos más simples y con más espacio. Y siempre con acceso a información acerca del creador y del precio.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt; Facilitando información al usuario&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Durante los test con el primer prototipo observamos que el usuario tenía problemas para saber si había conseguido reservar evento, o como se pagaba éste. Por ello, en la página donde está la ficha del evento, junto al botón de “reservar entrada” añadimos una información intentando solucionar este problema:&lt;/p&gt;

&lt;a href=&quot;#&quot;&gt;
    &lt;img src=&quot;/memoria/img/reservar-evento-r2.jpg&quot; alt=&quot;reservar evento&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Más tarde nos daríamos cuenta de que no funcionaría del todo, y que la solución era bastante ineficaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Respecto a esta acción de reservar entrada siempre nos han hecho una pregunta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Porque +2 voy con un amigo y no +20?. Para responder a esta pregunta tenemos que hacerlo desde dos puntos de vista:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Por el usuario creador: A través de las entrevistas con los usuarios entendemos que el creador del evento realiza un esfuerzo para preparar su espectáculo. Dedica tiempo a ensayar y deja de hacer otras cosas para que el día señalado su público vaya a su casa. Además, su casa no es un escenario donde haya un gran aforo. Por ello, si algún usuario pudiese reservar 20 plazas y , por cualquier motivo, no pudiese ir, el creador del evento se vería frustrado en su casa y sin público.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;2 Por la plataforma: Si el usuario que va a disfrutar del evento quiere ir con más amigos es necesario que estos se registren, tener más usuarios registrados es positivo para la plataforma.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Login de usuario&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos planteamos la historia de &quot;crear perfil de usuario&quot;, pero lo cierto es que ni por asomo llegamos a realizarlo. Lo único que podías hacer como usuario era loguearte, pero no creabas tu perfil. Esto, pese a ser contradictorio y totalmente irreal, lo iríamos mejorando en las siguiente releases, y también nos resultaba válido para hacer un primer testeo con los usuarios, y para ver como respondían a los perfiles ficticios que fuimos creando.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Prototipo testeable&lt;/h2&gt;

El prototipo con el qué fuimos al laboratorio es &lt;a href=&quot;http://rooof-project.github.io/rooof-html/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;éste&lt;/a&gt;. Aunque ya subido con algunas correcciones que hicimos posteriormente.

Para hacer el prototipo continuamos usando html y css, cambiando los estilos que ya teníamos e incorporando nuevos.

&lt;p&gt;Algunos de los cambios propuestos para esta release seguirán cambiando en las siguientes. En esta estábamos tan ofuscados por que algunos usuarios no llegaban  a entender que ofrecíamos que priorizamos en muchos sentidos información errónea, dando prioridad a qué es ROOOF cuando en realidad, teníamos que facilitar el acceso a los eventos. En esta release aprendimos a tener en cuenta la opinión de los usuarios y no obsesionarnos con su opinión sino usarla como es debido, con mesura.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/15/Release-2/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/15/Release-2/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Tercera Release</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Test UX en Laboratorio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En esta etapa teníamos la posibilidad de realizar unos test de usuario en laboratorio de UX y queríamos llegar con el proyecto lo más avanzado  posible. En este test podríamos a prueba la plataforma con usuarios que nunca la habían visto. Habíamos elaborado un guión para poner a prueba las siguientes cuestiones:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1. Evaluar si los usuarios reconocen de qué trata la web.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;2. Saber si los usuarios comprenden, en general, que ofrece la web, que puedes hacer en ella, y si entienden que hay dos formas de interactuar: como creador de eventos y como asistente.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;3. Efectividad de los elementos clicables.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;4. Valorar necesidad de etiquetas, categorización de eventos.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;5. Valorar la efectividad de la ficha del evento: organización de la información, priorización de información, si es demasiado larga…&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;6. Saber si los usuarios comprenden cómo funcionan las reservas, qué pasa después de hacer la reserva.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;7. Valorar la efectividad de la página de creación de eventos: ¿saben los usuarios dónde están? ¿qué puedes hacer como creador?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;8. Saber si los usuarios comprenden cómo se organiza un evento, qué pasa después de que se realice el formulario.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/memoria/img/lab.jpg&quot; alt=&quot;laboratorio&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Observaciones y análisis del test&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tras la realización del test nos dimos cuenta tanto de cosas positivas y cosas negativas respecto al prototipo presentado, no todos los objetivos que presentamos se lograron de manera satisfactoria, y esto nos llevo a analizar los resultados para corregir y mejorar la plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Al ver los resultados del test, no encontramos con lo siguiente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Objetivos Conseguidos:&lt;/li&gt;
	&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt; Se logro dar a entender con claridad de que va la pagina.&lt;/li&gt;

	&lt;li&gt; Logran identificar de manera sencilla que hay varios tipos de eventos diferenciados por temáticas.&lt;/li&gt;
    
    &lt;li&gt; Identifican los elementos clicables y no tienen problemas con la navegación.&lt;/li&gt;

	&lt;li&gt; Encuentran la manera de contactar con la plataforma.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

&lt;li&gt;Objetivos No Conseguidos:&lt;/li&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; No comprenden como funciona el proceso de creación  y de reserva de eventos. (Falta claridad)&lt;/li&gt;

&lt;li&gt; No se enteran muy bien que el proceso de reserva y de creación ha finalizado.&lt;/li&gt;
	
&lt;li&gt; Crean una cuenta sin problemas pero se entorpece el proceso de reserva.&lt;/li&gt; 

 &lt;/ul&gt;
 &lt;/ul&gt;


&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Objetivos de la release&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En esta release tuvimos un problema con el tiempo. El test se había alargado demasiado y nos quedaba muy poco margen de reacción. Analizamos los resultados del test y establecimos unos objetivos mínimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los objetivos no alcanzados fueron los primeros que empezamos a corregir antes de añadir nuevas funcionalidad a la plataforma. Para la creación y reserva de eventos se intervino en los formularios y se planteó la creación de mails que avisaran al usuario que los procesos de reserva y creación habían finalizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de creación de evento, en el momento del test, no estaba completo debido al alto nivel de programación que necesitaba, por lo cual nos llevo un tiempo en conseguir finalizarlo satisfactoriamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También hicimos algunos pequeños cambios en arquitectura valiéndonos de la información de los test. No debíamos dar tanta importancia al apartado &quot;Qué es ROOOF&quot;, facilitar el acceso a la lista de eventos era más importante. Nos dimos cuenta de que los copies de la home funcionaban, y que el estilo claro y directo era acertado. Por otra parte, nadie se leía los textos del slide en la sección &quot;Qué es ROOOF&quot;, pero descubrimos que la fotografía comunicaba lo que queríamos, y aportaba mucha información al usuario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos propusimos abordar en esta realise la parte móvil. Era muy importante que los usuarios pudieran acceder a la plataforma desde cualquier dispositivo, pues hasta ahora solo podían hacerlo desde desktop.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Historias de usuario&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Luego del test de usuario en laboratorio y analizar los objetivos, empezamos a definir que historias entrarían en esta release, y en esta coacción quedo organizado de la siguiente manera.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; Mejora de historias anteriores:&lt;/li&gt; 
	&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt; Reservar evento.&lt;/li&gt; 
	&lt;li&gt; Crear evento.&lt;/li&gt; 
    &lt;/ul&gt;
	
&lt;li&gt; Nuevas Historias de usuario.&lt;/li&gt;
	&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt; Buscar evento (Móvil).&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt; Ver evento (Móvil).&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt; Reservar evento (Móvil).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    
   &lt;/ul&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Reserva y creación de evento&lt;/h2&gt;


&lt;p&gt;El principal problema que arrastramos desde la primera release es que los usuario no perciben bien cuando han reservado o creado un evento. No les queda claro cuando finaliza el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Ya teníamos previsto la creación de mail en la segunda release pero todavía no lo habíamos hecho, así que tocaba finalizar esa parte.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt; Mails al usuario&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Diseñamos un mail para confirmar al usuario que la reserva y la creación del evento se habían realizado. Para el proceso de reserva, la intención era también generar en el usuario sensación de seguridad. Incluimos una imagen de un ticket a modo “tienes tu entrada en el mail”, donde también explicamos como se realiza el pago y información acerca del evento.&lt;/p&gt;


&lt;img src=&quot;/memoria/img/mail.jpg&quot; alt=&quot;mail&quot; /&gt;


&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Versión móvil&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comenzamos creando una versión móvil centrándonos sobre todo en la búsqueda y reserva del evento. La creación del evento en móvil la dejaríamos para más adelante, al considerarla menos importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ello se realizó &lt;a href=&quot;https://marvelapp.com/2ie4i7&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;un prototipo&lt;/a&gt; en Marvelapp el cual nos ayudo a generar algunos cambios respecto a la versión de ordenador, tanto como tamaños en los botones, tamaños de los copies, tamaño en las imágenes, la manera en como la arquitectura de la pagina influía al momento de cambiar el formato, esto nos ayudo a darle mas coherencia y orden a la plataforma web.
&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/memoria/img/tercera-rel-mobile.jpg&quot; alt=&quot;ROOOF móvil&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;Tras varias pruebas y cambios así es como quedó la versión móvil.
.&lt;/span&gt;


&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Solución tecnológica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De cara al usuario en esta release los cambios no son muchos, y solo aportamos la parte responsive de nuestra plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero si que hubo un trabajo importante internamente. Al plantearnos hacer la web responsive propusimos hacer una revisión del código, e incluír aquellas herramientas y cononocimientos que fuimos aprendiendo en las clases y que no habíamos incluído hasta ahora. Así empezamos a usar &lt;a href=&quot;http://sass-lang.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Sass&lt;/a&gt;, y a plantear una &lt;a href=&quot;http://rooof-project.github.io/rooof-sass/example.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;guía de estilo css&lt;/a&gt; que nos ayudaría a lograr un mayor orden en el código. También empezamos a usar grids css valiendonos de frameworks como &lt;a href=&quot;http://foundation.zurb.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Foundation.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 14 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/14/Release-3/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/14/Release-3/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cuarta Release</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Objetivos de la release&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para la última release teníamos que corregir algunos errores de experiencia de usuario que arrastrábamos de otras realises anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También nos planteamos incorporar los perfiles de usuario como sistema para generar confianza entre usuarios y también como primer paso para permitir el intercambio de gustos culturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además continuamos con la idea de que los dispositivos móviles tienen un gran peso en nuestra plataforma, por lo que debíamos optimizar la reserva de los eventos en desde ellos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Historias de usuario&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Incluímos las siguientes historias de usuario a realizar:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; Crear alertas fin de tarea&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Ver mapa con ubicación del evento&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Reservar / crear evento en móvil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Crear / editar perfil personal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Estrategia de contenidos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Mejoras en experiencia de uso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tras varias entrevistas y pruebas de usuario nos percatamos de que aún teníamos pendiente corregir algunos aspectos que no habían quedado del todo resueltos:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El usuario no percibia bien que había reservado o creado un evento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los usuarios consideraban importante ver la localización del evento en un mapa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3&gt;Sistema de alertas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para resolver el primer problema nos planteamos la creación de un sistema de alertas o avisos. Habíamos probado anteriormente con un pequeño texto debajo del botón de reserva, pero pasada demasiado desapercibido. Pensamos en incluir una alerta en forma de banner flotante, clara, directa y en un lugar con visibilidad. Tras alguna prueba y corrección de problemas con el color, incluímos las alertas en la guía de estilo, creando un sistema según el tipo de mensaje: de finalización de tarea, de error o informativas.&lt;/p&gt;

 &lt;img src=&quot;/memoria/img/alertas.png&quot; alt=&quot;Sistema de alertas&quot; /&gt;

 &lt;img src=&quot;/memoria/img/aviso.jpg&quot; alt=&quot;Aviso finalización de reserva&quot; /&gt;

&lt;h3&gt;Ubicación del evento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los usuarios consideraban importante saber una localización exacta o aproximada de donde tendría lugar el acto, según ellos, esto les podría condicionar a la hora de elegir uno u otro evento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que, como siempre teníamos que tener en cuenta al otro usuario, el creador del evento. En las entrevistas realizadas éste se sentía un poco receloso acerca de que todos supiesen donde vivía por lo que decidimos enseñar un mapa con una dirección aproximada. Una vez confirmada la reserva se facilitaría la dirección exacta vía email.
&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;/memoria/img/mapa.jpg&quot; alt=&quot;Mapa&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;Incluímos el mapa tras el contenido del evento. Es una información importante pero complementaria.&lt;/span&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Perfiles de usuario&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;“Como usuario quiero poder crear mi perfil con mis datos personales, gustos e intereses para darme a conocer a otros usuarios y compartir mis intereses con ellos. Quiero poder añadir más información si es necesario”&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Desde el principio sabíamos que los perfiles de usuario eran una parte importante de la plataforma. Los usuarios, tanto creadores como asistentes, consideran importante esta funcionalidad. Si son creadores a través de su perfil pueden atraer a más público, si son asistentes pueden presumir de a qué eventos fueron y con quien (en un futuro). Además es una historia importante a la hora de &lt;strong&gt;crear confianza y seguridad entre usuarios&lt;/strong&gt;, que es una de las debilidades de nuestra plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Rooof pretendemos crear una comunidad, el trato entre personas es muy relevante ya que comparten experiencias juntos, un usuario no es nada sin el otro. Uno quiere mostrar su talento mientras el otro quiere pasar un buen rato y conocer gente nueva. Por ello, tanto para el creador del evento como para el asistente es importante poder tener un perfil en el que mostrar que es lo que hace o cuales son sus preferencias. O incluso a que eventos han ido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hasta ahora habíamos propuesto la creación de una cuenta para poder hacer la reserva o la creación de un evento. Pero nos habíamos quedado ahí. Los usuarios no podían mostrar sus datos personales, sus intereses y gustos... y era hora de cambiar eso, y aportar un poco más de valor. Si que habíamos hecho unos perfiles de usuario, pero no habíamos planteado la manera en la que el usuario crearía su perfil.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Desarrollando los perfiles&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nos planteamos un perfil básico, solo con la información más importante: nombre, foto, descripción e intereses. También daríamos importancia a la actividad: a qué eventos ha asisitido el usuario y cuales ha creado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para empezar, consideramos esta información como prioritaria. Más adelante y después de hacer pruebas y ver como funcionan los usuarios podremos incluir otras funcionalidades como seguir a otros usuarios o ver tus tickets comprados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Planteamos el diseño de varios estados y plantillas: debíamos tener un perfil vacio y otro completo, y debíamos dar la posibilidad de edición. A través de un workflow, diseñamos el viaje que el usuario ha de hacer para la creación su perfil.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/memoria/img/05-workflow-perfiles.png&quot; alt=&quot;workflow, perfil de usuario&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;Workflow, creación de perfil de usuario
.&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;También era importante que la edición del perfil fuera sencilla, por lo que pusimos especial cuidado en el formulario y priorizamos el requisito de que fuese accesible y fácil desde todos los dispositivos. Hicimos pruebas con &lt;a href=&quot;http://marvl.in/78d526&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;protopipos en baja fidelidad&lt;/a&gt; y después de varios diseños encontramos una solución a lo que buscábamos.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/memoria/img/perfil-tutu.jpg&quot; alt=&quot;Perfil&quot; /&gt;

&lt;img src=&quot;/memoria/img/perfil-editar.jpg&quot; alt=&quot;Editar perfil&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;Edición del perfil desde el móvil.&lt;/span&gt;


&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Reservar y crear un evento desde el móvil&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Al hacer la versión responsive en la tercera release, ya teníamos parte del trabajo hecho, pero debíamos optimizarlo para móvil. Había cosas que no encajaban del todo, y otras que estaban muy lejos de funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para nososotros era muy importante que independientemente de dónde se encontrase el usuario, pudiera hacer una reserva fácilmente y además con una buena experiencia de uso. Además, optimizar la plataforma para móvil nos abria un montón de posibilidades de proyección: los usuarios podrían compartir por redes sociales o acceder a la plataforma desde el mail (aplicaciones cada vez mas usadas desde el móvil).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para los usuarios la tarea más importante a realizar en la plataforma a través del móvil es “reservar un evento”. La tarea de creación de un evento, para el usuario, es una experiencia menos mobile. Es dedicar un tiempo en un lugar tranquilo desde su ordenador para poder subir fotos correctamente desde la tranquilidad de su hogar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos planteamos eliminar esta funcionalidad de la versión móvil pero también pensamos que si el usuario sabía que se podía hacer en desktop, debíamos ser fieles a la versión y dar también en móvil esta funcionalidad para no crear posibles decepciones. Eso sí, a nivel de jerarquía de la información lo situamos al final del menú y al final del scroll en cada página.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Optimización para móvil&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Algunas cosas que corregimos o planteamos de nuevo teniendo como prioridad el uso en todos los dispositivos:
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; Reorganización del contenido de la ficha del evento usando JavaScript: la posición natural de los elementos hacía que información importante y botón de reserva quedarán muy abajo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Optimización de tamaños tipográficos, y tamaños en la grilla de los eventos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Planteamiento de un nuevo formulario de creación, que fuese accesible en móvil. El que teníamos hasta ahora no lo era.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;img src=&quot;/memoria/img/reserva-crear-movil.jpg&quot; alt=&quot;reserva de un evento, móvil.&quot; /&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Estrategia de contenidos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Después  de realizar varias releases estábamos tan centrados en el la web, sus funcionalidades y lo que los usuarios veían o dejaban de ver que habíamos perdido un poco el camino de cómo queríamos que fuese nuestro proyecto. Llegó el momento de retocar la plataforma con conceptos sólidos acerca de cómo nosotros queríamos que fuese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ello hicimos esta historia de usuario:
&lt;blockquote&gt;“Como Rooof necesitamos articular una estrategia coherente y basada en unos valores sólidos de marca para generar contenidos en nuestra web y redes sociales”&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debíamos comunicar qué somos y como queremos que nos vean. Así que hicimos una estrategia de contenidos, echando la vista atrás, repasando y mejorando lo que habíamos empezado.&lt;/p&gt;
La estrategia podéis verla &lt;a href=&quot;http://issuu.com/rooof-project/docs/04-estrategia_comunicaci__n_010415/1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt; y nos ha servido para centrar las ideas y solidificar la marca.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Solución tecnológica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aparte del Sass, que ya lo venimos usando desde la tercera release, para esta cuarta release, hemos incorporado &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;http://gulpjs.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Gulp&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jekyll nos ha permitido agilizar el desarrollo de plantillas con la incorporación de módulos html reusables. Y pese a que le podíamos haber sacado mucho más probecho nos ha ayudado a agilizar el desarrollo del prototipo, además de acercarnos más a una plataforma con contenido dinámico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos incorporado también un task runner. Primero probamos con grunt, pero se nos hacía demasiado lento. Finalmente configuramos gulp. También nos ha permitido trabajar con más rapidez e incorporar automáticamente tareas como la escritura automática de los prefijos para los navegadores en css, o la optimización de imágenes.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/13/Release-4/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/13/Release-4/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La identidad de ROOOF</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;El proceso de creación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La identidad de la plataforma también la hemos planteado de manera incremental.
Al trabajar por releases, y tener un tiempo limitado para abarcar todos los aspectos del proyecto (investigación con usuarios, modelo de negocio, arquitectura, soluciones tecnológicas...) nos dimos cuenta que no podíamos invertir desde el principio todo el tiempo que requiere crear una identidad sólida ya que lo primero era crear la plataforma, hacer un prototipo funcional y probarlo para saber qué caminos escoger. Por lo que en un primer momento decidimos hacer lo básico, una identidad mínima, que iría evolucionando a medida que avanzábamos con el proyecto.

&lt;p&gt;En medio de entrevistas con usuarios, design thinking, y análisis de diferentes plataformas empezamos a sentar las bases de los elementos de la identidad: Tipografía, color, fotografía, Naming, logotipo y comunicación. &lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Teniendo en cuenta el target&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A medida que íbamos avanzando con el proyecto fuimos conociendo mejor al tipo de usuario que usaría la plataforma. Vimos que la mayor parte de nuestros usuarios son gente joven (20-45), personas abiertas, con ganas de conocer gente nueva y compartir sus aficiones y creaciones en eventos desenfadados. Por tanto la identidad planteada tenía que ser informal, divertida, juvenil y cercana.

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Elementos de la identidad&lt;/h2&gt;


&lt;img src=&quot;/memoria/img/layout-1.jpg&quot; alt=&quot;Pagina de Rooof&quot; /&gt;

&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;Rooof es un amigo que te recomienda nuevas formas de disfrutar de tu tiempo libre. Así es como fuimos definiendo el proyecto y la identidad debía reflejarlo.
Con la combinación de tipografía, fotografía y color fuimos dando forma a la web.&lt;/span&gt;

&lt;h3&gt;Tipografía&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Rooof usa la combinación de tres familias tipográficas, con la intención de crear un ritmo visual mediante el contraste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparte de los requerimientos de identidad que la propia plataforma nos iba exigiendo, hemos tenido en cuenta aspectos técnicos y económicos para la elección tipográfica:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt; Web fonts: Usamos fuentes de google fonts,  por ser de fácil integración en el desarrollo de la plataforma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Gratuítas: El dinero es un factor importante. Por lo que optamos por el momento en no gastar dinero en tipografía. Google fonts nos ofrecía un catálogo numeroso de tipografías completamente gratuítas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; Diferentes pesos tipográficos: Escogimos tipografías con varios pesos,  para que nos diese juego a la hora de crear la identidad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Familias tipográficas&lt;/h3&gt;

&lt;img src=&quot;/memoria/img/tipografia.png&quot; alt=&quot;Familias tipográficas&quot; /&gt;

&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt;La tipografía es el elemento principal de la plataforma. Para crear una identidad hemos combinado tres familias tipográficas: Dosis, PT Serif y PT Sans.&lt;/span&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Familia Dosis:&lt;/strong&gt; Aunque es la tipografía con más carácter y la que más personalidad aporta no es de fácil lectura por lo que fuimos delimitando su uso para titulares principales y secundarios, equilibrando identidad y legibilidad.
Nos aporta los valores de desfenfado, diversión y juventud  que fuimos detectando en el target.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Familia PT serif:&lt;/strong&gt; más humanística, nos aporta los valores culturales.  Además como es de fácil lectura la usamos para cuerpos de texto y todo párrafo relaccionado con el contenido que los usuarios irán generando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Familia PT Sans:&lt;/strong&gt; Es una tipografía sin serifa, mucho más técnica y de fácil lectura. La usamos de apoyo con la tipografía principal Dosis, con la intención de crear contraste y ritmo.
También la usamos para la comunicación de la plataforma con los usuarios: Formularios, alertas, mensajes de ayuda,  o datos puramente informativos como fechas, aforo, precios...&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;Hubo un momento que teníamos demasiados pesos tipográficos, que fuimos depurando hasta usar solo tres para la Dosis, y uno para cada una de las PT, mas su versión bold.  Con esto conseguimos unidad en los estilos y eliminar peso inecesario en la web de ROOOF.&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3&gt;Color&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como color corporativo usamos el rosa, en combinación con otros colores secundarios: blanco, gris y negro.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/memoria/img/color.png&quot; alt=&quot;Post Sample Image&quot; /&gt;

&lt;p&gt;En un principio planteamos la identidad con 3 colores principales: amarillo, verde y rosa. Esto nos ofrecía el aire desenfadado e informal que queríamos dar pero nos planteaba otros problemas. No fuimos capaces a establecer un código de color eficaz y siempre nos surgía la duda de que color usar para cada contenido. De esta manera el color no tenía un fin claro y se volvía únicamente decorativo. También con el uso de varios colores nos acercábamos a un aire más infantil que juvenil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descartamos el uso del amarillo por el claro problema de legibilidad, y escogimos el rosa por ser un color más enérgico y con más fuerza que el verde.
Con la combinación del rosa y los grises conseguimos separar contenidos e ir guiando al usuario a través de las distintas secciones, estableciendo también que información es más prioritaria. De esta manera, el color no solo tiene un componente de identidad, si no que también tiene peso en la arquitectura de la información.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Fotografía&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Desde el principio tuvimos claro que la fotografía iba a tener mucho peso en la plataforma. Debía ser el recurso principal para que los usuarios se sintieran atraídos por los eventos.
Aquí se nos planteaba el problema de que algunas de las fotos serían subidas por los usuarios, y eso trae el peligro de no tener un control en el estilo fotográfico. Pero si que podíamos dar una guía visual, algo que los usuarios vieran y pudieran imitar de alguna forma. &lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/memoria/img/fotografia.png&quot; alt=&quot;Estilo fotográfico&quot; /&gt;


&lt;p&gt;De esta manera planteamos un estilo fotográfico fresco y desenfadado, una fotografía amateur pero atrayente, un estilo de foto que recordara a Instagram. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usamos este estilo fotográfico para las fotos dinámicas y también para las secciones estáticas de la web. De esta manera fuimos habilitando secciones de la web donde la fotografía iría cobrando mas peso, volviéndose protagonista y ayudando a llamar la atención sobre aquellas acciones de la web que consideramos más importantes: cabeceras con imágenes grandes que te llevan directamente a la búsqueda de eventos o call to actions con imágenes full page que te animan a que crees tu propio evento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Logotipo y naming&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No teníamos nombre y eso era un problema. Habíamos hecho un montón de investigación y entrevistas intentando conocer a los usuarios, pero no le habíamos dedicado tiempo al nombre. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hicimos un sesión de brainstorming justo después de terminar el mapa de insights: los Panda, PandaLong, PlanB, Cobra-Láser...
Salieron un motón de nombres pero no nos acabó de encajar ninguno, finalmente nos decantamos por ROOF, por estar ligado semánticamente a lo que ofrece la plataforma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el logotipo hicimos varias pruebas y al final nos decidimos por un logotipo simple: con la conexión semántica y la tipografía corporativa tendríamos una versión mínima de logo, ya que sobre todo nos centrábamos en el diseño de la plataforma en sí, y no solamente en la imagen corporativa de una marca, por lo que siempre tuvimos pendiente hacer una revisión y mejora del logotipo que nunca llegó.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/memoria/img/logos.png&quot; alt=&quot;opciones de logotipos&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt; Distintas opciones planteadas para el logotipo de ROOOF.&lt;/span&gt;

&lt;img src=&quot;/memoria/img/logo-final.png&quot; alt=&quot;logo final de ROOOF&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt; Versión actual del logotipo en la plataforma &lt;/span&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Style guide&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con todos los elementos corporativos comenzamos a hacer una guía de estilo. La primera sería un simple PDF. Más adelante, según fueron avanzando las clases nos dimos cuenta que debíamos crear una &lt;a href=&quot;http://rooof-project.github.io/rooof-sass/example.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;guía de estilo viva&lt;/a&gt;, usando el mismo css de la web.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/memoria/img/styleguide.jpg&quot; alt=&quot;guía de estilo&quot; /&gt;

&lt;span class=&quot;caption text-muted&quot;&gt; Guía de estilo de la plataforma, siguiendo los principios de Atomic design. &lt;/span&gt;

&lt;p&gt;Intentamos seguir el enfoque de Brad Frost y el &lt;a href=&quot;http://patternlab.io/about.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;atomic design&lt;/a&gt;, con un planteamiento de &lt;strong&gt;diseño orientado a objetos&lt;/strong&gt; que nos permitiría tener un control de los elementos de la web y hacerlos reusables, empezando siempre por elementos más simples y globales como estilos tipográficos o colores, hasta llegar a elementos más complejos como formularios, botones o módulos reusables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La guía de estilo nos ha ayudado a documentar los elementos básicos de la web, y a reutilizar nuestro propio código, eliminando duplicidades. Así como a eliminar dudas respecto a estilos, que siempre van surgiendo a lo largo del proceso de diseño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También nos ha ayudado a darnos cuenta de que en realidad estamos diseñando un sistema, y no una serie de páginas estáticas. Cada página de la web comparte elementos con otra y la guía nos ha ayudado a establecer un código visual, y a agilizar el desarrollo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puedes ver la guía &lt;a href=&quot;http://rooof-project.github.io/rooof-sass/example.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Layout Responsive!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para la construcción de las distintas páginas planteamos el uso de un grid a 12 columnas, por ser un grid muy versátil en cuanto al ancho de los módulos. De esta manera podemos variar y jugar con diferentes espacios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El responsive fue todo un reto.&lt;/strong&gt; Cometimos el error de dejar muy de lado la versión móvil hasta bien avanzado el proyecto. En lugar de empezar por móvil empezamos por la versión desktop, y no comenzamos con la parte responsive hasta la tercera release. Por eso hubo secciones de la web que se han rediseñado de nuevo pensando en multidispositivo, como el formulario de crear eventos o los perfiles de usuario. También tuvimos que hacer un refactoring del código para convertirlo en multidispositivo, lo que nos vino muy bien para incorporar nuevas herramientas que fuimos aprendiendo como &lt;strong&gt;sass&lt;/strong&gt; o frameworks como &lt;strong&gt;Foundation&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/memoria/img/layout-desktop.jpg&quot; alt=&quot;layout desktop&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/memoria/img/layout-mobile.jpg&quot; alt=&quot;layout mobile&quot; /&gt;



&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Y todavía seguimos...&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Al final hemos conseguido que la web tenga un estilo visual sólido y hemos establecido una manera de implementarlo que vamos mejorando.

Nos hubiera gustado desarrollar más a fondo la guía de estilo, hacerla más útil y completarla con más elementos, así como mejorar algunos aspectos como el uso del color o un diseño más impactante en las páginas interiores.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 12 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/12/Diseno/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/12/Diseno/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Modelo de negocio</title>
        <description>&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;El modelo de negocio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sinceramente no hemos desarrollado mucho nuestro modelo de negocio. Hemos estado más pendientes del diseño web, Ux y de satisfacer las necesidades de los usuarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, si tuviésemos que enmarcar a la plataforma dentro de un modelo de negocio entonces Rooof es un &lt;strong&gt;“two-sided market place”&lt;/strong&gt;. Esta tipología trata de modelos de negocio donde, para que uno de los lados (o segmentos de clientes) reciba valor debe existir el otro, es decir, operan sobresegmentos e interdependientes y se benefician mutuamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En nuestro caso las dos partes cuya dependencia es crucial para nuestra plataforma son: El asistente a los eventos y el creador de eventos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de modelo de negocio nace del hecho que uno de los lados sólo se beneficia si el otro está presente, siendo por tanto el principal objetivo de Rooof facilitar la interacción entre ellos, actuando como intermediaria y potenciando el efecto de red al máximo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La premisa clave para que este planteamiento tenga éxito es que debe atraer y crear valor a los dos lados por igual. Si únicamente ofrece valor real a uno de los dos lados, el otro rápidamente decrece y deja de tener valor por si mismo.
Para ello, habitualmente uno de los lados es subvencionado, es decir, el servicio que recibe tiene un importante descuento (o es gratis) a costa del lado no subvencionado. En nuestro caso hemos determinado que el creador de eventos podrá hacer uso de la plataforma gratis. De ésta manera podrá generar su evento en la web y cobrar por ello en la puerta lo que crea oportuno.&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;section-heading&quot;&gt;Monetización&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como forma de monetización nos hemos planteado varias hipótesis sin llegar a profundizar demasiado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de ellas sería el cobro de comisión por cada entrada vendida, lo que nos llevaría a desarrollar más profundamente una pasarela de pago integrada en la plataforma, y un sistema de registro de tickets mas sofisticado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra opción pasa por las cuentas premium, donde los usuarios pagarían una tasa mensual y tendrían acceso VIP a eventos especiales o trato prioritario en la entrada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La publicidad la hemos tenido en cuenta como generador de beneficios. Los creadores podrían anunciarse y tener más relevancia en la plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas estas opciones son complementarias entre si, y dependerían del rumbo que tome la plataforma, del número de usuarios, del interés generado y del precio que los usuarios estarían dispuestos a pagar.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/11/Modelo-negocio/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/11/Modelo-negocio/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Conclusiones finales</title>
        <description>&lt;p&gt; Durante el transcurso del máster hemos aprendido conceptos que nos adentrado en el ámbito del diseño web. Hemos adquirido conocimientos de UX, programación, diseño web, prototipado, negocio... En definitiva, somos capaces de entender de forma holística un proyecto digital desde el negocio hasta la arquitectura técnica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además hemos sabido implementar, con mayor o menor acierto, nuestro bagaje académico y profesional en este nuevo reto que ha sido este proyecto que presentamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora somos capaces de entender el proceso de trabajo iterativo incremental y estamos familiarizado con los valores de las metodologías Agile y Lean. Y es más, incluso lo defendemos y lo intentamos aplicar en nuestras actuales profesiones y seguro que en el futuro próximo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A través de este proyecto, hemos podido aplicar todos los nuevos conocimientos que íbamos aprendiendo, o casi todos.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 10 Apr 2015 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/10/Conclusiones/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://rooof-project.github.io/memoria/2015/04/10/Conclusiones/</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
